香港，只欠一個安重根

安重根1879年9月2日出生於朝鮮黃海道海州廣石洞的一個世代官宦的富裕家庭，早年曾從事教育救國和國債報償運動[1]:30-35[3]:8[2]:90-92。日本吞併朝鮮半島後，安重根在中國東北和俄羅斯遠東地區從事武裝抗日運動，擔任義兵參謀中將[1]:34-39[3]:11-12[5]:28-30。1909年10月26日，他在哈爾濱火車站擊斃日本首任朝鮮統監府統監伊藤博文[5]:34-35[1]:43-45。雖然安重根以義兵參謀中將的名義刺殺伊藤博文，但當時的日本關東都督府地方法院最終按照日本政府內部強硬派的指令以普通謀殺罪的名義將安重根處死[5]:39-41[3]:26-29[1]:49-50。

安重根擊斃伊藤博文一事在東亞影響甚大。孫中山、章太炎（孫中山樞密顧問）等中國政要名流都曾揮筆謳歌他的愛國之舉。周恩來在回顧中朝歷史關係時說：「中日甲午戰爭後，中朝人民反對日本帝國主義侵略的鬥爭是本世紀初安重根在哈爾濱刺殺伊藤博文開始的。」[2]:4[5]:57-58中華人民共和國成立初期，安重根的事跡曾被編入小學教科書[2]:5。在日本，安重根被視為恐怖分子。